---
layout: obra
title: Metadiscurso,O corpo &#233; bom para pensar,Paisagens disruptivas, Cerrado Glitch
thumbnail: /assets/thumbnail/t-Metadiscurso.png
artista: Guilherme Albuquerque
l-bio: https&#58;&#47;&#47;cargocollective.com&#47;guigaalbuquerque
t-bio: O artista visual &#233; licenciado em Artes Visuais pela FAV&#45;UFG e tem seu trabalho exposto em diversas exposi&#231;&#245;es coletivas, tanto nacionais quanto internacionais. Algumas das mais recentes incluem o Sal&#227;o de Arte Contemporânea de Formosa, Goiás, em 2023, 3o Festival Mexicali Collage, realizado em Oaxaca, M&#233;xico, em 2023, o Pr&#234;mio Festival Goyazes de Fotografia, em Goiânia, GO, em 2022, a II Mostra Internacional de Arte Postal – Cartografias da Desilus&#227;o Colonial, em Novo Hamburgo&#45;RS, tamb&#233;m em 2022, o Pequeno Encontro da Fotografia, realizado de forma virtual em Olinda, PE, a II Convocatória Internacional De Collage na Gasb Galer&#237;a de Arte Sam Bellamy, com exposi&#231;&#227;o virtual permanente, em 2022, al&#233;m de Todo Y Nada, exibida na Vayo Collage Gallery em NY, EUA, no mesmo ano. Suas obras t&#234;m sido inclu&#237;das em publica&#231;&#245;es independentes de arte, tais como Superpresent Mag, Contemporary Collage Magazine, Collazine, The Hidden Mag, entre outras. Essas revistas, que s&#227;o refer&#234;ncias no meio art&#237;stico, t&#234;m reconhecido o seu trabalho lhe proporcionando uma maior visibilidade. Estar presente nessas publica&#231;&#245;es &#233; uma forma de fortalecer a sua presen&#231;a no cenário art&#237;stico e de se conectar com outros artistas e públicos, possibilitando novas trocas e reflex&#245;es sobre a sua prática art&#237;stica
texto-descricao: A obra Metadiscurso, atrav&#233;s da t&#233;cnica de assemblage, simboliza a rela&#231;&#227;o entre o consumo excessivo, a degrada&#231;&#227;o ambiental e os impactos do modelo capitalista. Utilizando materiais descartados, como madeira e plástico, busco ressignificar seu valor e destacar o problema do descarte irresponsável. Ao incorporar esses elementos em uma obra de arte, evidencio a vulnerabilidade dos ecossistemas e paisagens naturais, assim como a deteriora&#231;&#227;o gradual devido ao desenvolvimento de fungos da imagem no papel. Por meio do porta&#45;retrato que acolhe a fotografia danificada, remeto ao acobertamento daqueles que deveriam ser responsabilizados por danos irrevers&#237;veis à natureza. A obra pretende provocar reflex&#245;es sobre a importância da sustentabilidade e do reaproveitamento dos recursos naturais. &#124; “Estamos em 2020 e eu me encontro na Chapada dos Veadeiros, uma regi&#227;o localizada no Brasil central e conhecida como ber&#231;o das águas. Este momento &#233; uma performance auto&#45;representativa, um ato de desejo de ser um com a natureza, mas tamb&#233;m de sentir que meu corpo &#233; a paisagem que se degrada com os entulhos, lixos e carca&#231;as rejeitadas no caminho. Em meio a esses res&#237;duos, eu os colho e os utilizo em minha jornada. No entanto, apesar de querer limpar meu corpo na água, percebo que sou um errante, um pensador que sente aquele espa&#231;o e o experimenta como um todo. Meu corpo &#233; o lugar onde estou, e o que percebo &#233; o que o filósofo do fenômeno chama de perceptor e percept&#237;vel. N&#227;o quero mais separar meu corpo do espa&#231;o que me cerca, pois meu corpo n&#227;o &#233; apenas mais um objeto entre outros objetos. Eu sinto todos esses objetos e me torno uma textura comum a eles. Meu ex&#237;lio no lixo &#233; uma tentativa de proteger o que ainda resta, de preservar a natureza em meio ao que &#233; descartado.” &#124; A paisagem, como objeto de representa&#231;&#227;o art&#237;stica, possui uma carga simbólica e cultural significativa. Ela representa n&#227;o apenas um espa&#231;o geográfico, mas tamb&#233;m carrega consigo valores, memórias e identidades. Ao evocar uma forma de pensamento, sou inquirido para uma reflex&#227;o sobre a rela&#231;&#227;o complexa entre a sociedade e as paisagens que habitamos. Ao meu ver a destrui&#231;&#227;o ou descaracteriza&#231;&#227;o das paisagens pode ser entendida como resultado dos modelos de desenvolvimento adotados pela sociedade contemporânea, bem como dos processos que orientam o crescimento urbano. A busca por crescimento econômico e a explora&#231;&#227;o excessiva dos recursos naturais muitas vezes resultam na degrada&#231;&#227;o das paisagens, seja atrav&#233;s do desmatamento, da polui&#231;&#227;o ou da perda de biodiversidade. Ao trazer à tona essa reflex&#227;o, a obra em quest&#227;o prop&#245;e evidenciar a materialidade das paisagens, destacando a importância de reconhecermos a sua fragilidade e o impacto das a&#231;&#245;es humanas sobre elas. Al&#233;m disso, há um sentimento de nostalgia que sugere uma preocupa&#231;&#227;o com a perda de conex&#227;o com a natureza e com os espa&#231;os naturais que s&#227;o substitu&#237;dos por estruturas urbanas e artificiais. Este trabalho que iniciei em meados de 2020 teve como ponto de partida uma emerg&#234;ncia mundial de saúde, ocasionada pelo Coronav&#237;rus &#40;COVID&#45;19&#41;, que me levou a ficar em isolamento social. Com isso, o espa&#231;o natural e aberto se tornou o único lugar onde meu corpo poderia estar sem correr o risco de contamina&#231;&#227;o. Durante minhas caminhadas no Cerrado, percebi a presen&#231;a humana atrav&#233;s do lixo espalhado em certos locais e comecei a fotografar esses materiais descartados de diferentes ângulos, criando imagens visualmente atraentes que quase faziam esquecer a insignificância desses objetos. No entanto, a experi&#234;ncia f&#237;sica do meu próprio corpo em meio a essa situa&#231;&#227;odissonante me afetou de várias maneiras, e passei a interpretar essas fotografias como gritos obscurecidos que revelavam a vulnerabilidade do próprio ser. Eu sentia que havia ali uma oportunidade de ressignificar esses refugos, transformando o que antes era lixo em algo que pudesse curar. Foi assim que decidi envolver meu próprio corpo no trabalho, despido e tomado pelos res&#237;duos. Como defende o filósofo Merleau&#45;Ponty em seu livro “Vis&#237;vel e Invis&#237;vel”, o corpo n&#227;o deve ser visto apenas como mat&#233;ria objetiva, mas como um sens&#237;vel capaz de sentir e refletir sobre si mesmo e sobre o mundo. Produzi ent&#227;o uma s&#233;rie de autorretratos em ambiente natural, com a presen&#231;a das águas, tendo em mente as histórias de morte e ressurrei&#231;&#227;o dos rios presentes em nossos mitos e memórias, como pesquisa realizada por Simon Schama em “Paisagem e Memória”. Essas imagens, que mesclam dois tempos e espa&#231;os diferentes, foram posteriormente manipuladas na etapa de pós&#45;produ&#231;&#227;o, resultando nas imagens finais. Embora consternado com a paisagem arrebatada pelo lixo, que me inspirou a trabalhar com preocupa&#231;&#245;es ecológicas, sinto&#45;me realizado pelo evento est&#233;tico que me motivou a fotografá&#45;lo. Em resumo, o trabalho n&#227;o se limitou a fotografias isoladas, mas envolveu meu próprio corpo e a natureza, transformando o que era considerado lixo em algo que pode ter um novo significado e valor.&#124; A est&#233;tica Glitch, com suas imperfei&#231;&#245;es calculadas, &#233; o canal que escolhi para expressar essa complexa rela&#231;&#227;o. Ela &#233; a linguagem que conecta o presencial e o digital, revelando como a tecnologia pode alterar e distorcer nossa percep&#231;&#227;o do ambiente natural. Cada pixel deslocado, cada fragmento de paisagem corrompido, &#233; uma metáfora visual dessa conviv&#234;ncia amb&#237;gua. E aqui, na temática da paisagem do Cerrado, encontro um terreno f&#233;rtil para essa explora&#231;&#227;o art&#237;stica. O Cerrado n&#227;o &#233; apenas o pano de fundo das minhas composi&#231;&#245;es, mas uma entidade viva e pulsante. Cada recorte de uma folha, cada fragmento de uma rocha, &#233; um testemunho das eras, um registro do tempo que passou. E ao mesmo tempo, o Cerrado &#233; o palco de uma batalha entre a natureza e a tecnologia. A paisagem imponente resiste às incurs&#245;es da tecnocracia, à medida que estruturas urbanas se insinuam em seus contornos. A minha arte &#233; um eco desse conflito, uma medita&#231;&#227;o sobre como as duas for&#231;as se misturam e se refletem mutuamente. Nesse encontro do natural com o digital, espero que minha obra desperte uma conex&#227;o visceral entre o espectador e o Cerrado. Quero que essa fus&#227;o de elementos contrastantes provoque uma introspec&#231;&#227;o sobre nossa rela&#231;&#227;o com a tecnologia, a natureza e, em última instância, com nós mesmos. Neste trabalho, busco ser um agente dessa dualidade. Minhas imagens fragmentadas, distorcidas e reformuladas n&#227;o s&#227;o apenas visuais, mas narrativas que ecoam nossa busca incessante por compreender o que somos e nosso lugar nesse mundo em constante evolu&#231;&#227;o.
ano: 2020 - 2023
tecnica: Objeto, Fotografia,Videoarte
---
<div class="embed-responsive embed-responsive-16by9">
    <iframe class="embed-responsive-item" src="/assets/videos/Metadiscurso.mp4"></iframe>
</div>
  `Cerrado Glitch`<br>  <br>

  <img src="/assets/obras/Metadiscurso/1.jpeg" alt="O corpo é bom para pensar" class="img-fluid d-block">
  `O corpo é bom para pensar`<br>  <br>
  <img src="/assets/obras/Metadiscurso/2.jpeg" alt="Paisagens disruptivas" class="img-fluid d-block">
  `Paisagens disruptivas`<br><br>
  <img src="/assets/obras/Metadiscurso/3.jpeg" alt="Metadiscurso" class="img-fluid d-block">
  `Metadiscurso`<br><br>
